\section{Kappale 1 -- Kurssin aloitus}

\subsection{Infoa kurssista}

\begin{frame}{Infoa kurssista}
  \begin{itemize}
    \item Kurssilla suoritetaan Helsingin Yliopiston Haskell-MOOCin ensimmäinen osa (\url{haskell.mooc.fi/part1}).
    \item Kurssin tunneilla käydään alussa noin 15 min läpi kappaleen teemoja yhdessä jonka jälkeen tehdään tehtäviä.
    \item Tunnit ovat pääsääntöisesti joka tiistai \emph{klo 14:45 -- 16:00} luokassa \emph{1318}.
    \item Tuntiopetukseen \emph{ei ole} pakko osallistua, kurssin voi tehdä täysin itsenäisesti.
    \item Kurssin pituus on kaksi jaksoa.
    \item Projektiviikoilla ei ole tunteja.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Tärkeät linkit}
  \Huge
  \begin{itemize}
    \item \url{https://lyli.fi/haskell}
    \item \href
      {https://gitlab.com/otafablab/haskell-lukiokurssi/-/jobs/artifacts/main/raw/out/kalenteri.pdf?job=pdf}
      {Kalenteri PDF}%
      \footnote{Saattaa muuttua. Linkistä saa aina uuismman version.}
    \item \href{https://t.me/+FBgaBYMutc5hZmI0}{Telegram-ryhmä}
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Haskellin asennus}

\begin{frame}{Haskellin asennus}
  \begin{enumerate}
    \item GHCup
      \begin{itemize}
        \item \url{https://haskell.org/ghcup/}
        \item Kopioi komento ja aja PowerShellissä
        \item vastaa ``\texttt{Y}'' kaikkiin kysymyksiin.
          \begin{itemize}
            \item Tarvitset ainakin HLS:n sekä Stackin.
          \end{itemize}
      \end{itemize}
    \item VS Code%
          \footnote{Lisää luettavaa \href
          {https://betterprogramming.pub/haskell-vs-code-setup-in-2021-6267cc991551?gi=2b5abb31176c}
          {täällä}
          }
      \begin{itemize}
        \item Asenna \href
              {https://marketplace.visualstudio.com/items?itemName=justusadam.language-haskell}
              {Haskell syntaksinkorostus -lisäosa}
        \item Asenna \href
              {https://marketplace.visualstudio.com/items?itemName=haskell.haskell}
              {Haskell-lisäosa}
        \item Aktivoi autoformatointi
          \begin{itemize}
            \item Paina \keys{\ctrl + ,} ja etsi ``format on save''
        \end{itemize}
      \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\subsection{Tietoa Haskellista}

\begin{frame}{Historiaa}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.75\textwidth}
      \begin{itemize}
        \item 80-luvulla oli olemassa monta eri funktionaalista kieltä
          \begin{itemize}
            \item Kaikki erosivat periaatteessa vain syntaksissa
          \end{itemize}
        \item Haluttiin kehittää yhteinen funktionaalinen kieli avoimella standardilla
          \begin{itemize}
            \item Ensimmäiset Haskell-standardit syntyivät jo vuonna 1987 FPCA-konferenssissa Portlannissa
          \end{itemize}
        \item Haskell 1.0 julkaistiin 1990
          \begin{itemize}
            \item Standardikirjasto ja monadit tulivat vasta 1996
          \end{itemize}
        \item Akateeminen ohjelmointikieli tutkimuskäyttöön
        \item Ei kovin käytännöllinen, mutta matemaattisesti kiinnostava
          \begin{itemize}
            \item Tyyppiteoria, lambda-kalkyyli
          \end{itemize}
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{0.25\textwidth}
      \begin{figure}[h]
      \includegraphics[width=1\linewidth]{chapter1/Haskell_Curry.jpg}
      \captionsetup{justification=centering}
      \caption{Haskell Curry (1900~--~1982)}
      \end{figure}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Perustietoa}
  \begin{itemize}
    \item Deterministisyys, muuttumattomuus
    \item Funktiokutsu syntaksi, järjestys, \texttt{\$}
    \item Funktion tyyppi on erillään implementaatiosta
    \item \texttt{-> -> -> -> -> ->}
    \item à la Curry tyypitys
    \item Prefix, infix (postfix)
    \item Tulkattu ja käännetty kieli; GHCi ja GHC
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \inputminted{haskell}{chapter1/examples/yeet.hs}
\end{frame}
